% -*- TeX:PT -*-
% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX root = Disserta.tex
% !TEX spellcheck = pt_PT

% ----------------------------------------------------------------
% Intro.tex
% Este documento é 	uma parte integrante de dissertação ao abrigo do 
% Mestrado em Engenharia de Minas e Geoambiente
% Da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto
%  
% e está licenciado com uma Licença Creative Commons - Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional.
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
% CC By-SA Autor e contacto
% data
% ----------------------------------------------------------------
%
% Este template está licenciado com uma Licença Creative Commons - Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional.
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
% CC By-SA  José Soeiro Carvalho, jmsoeiro@fe.up.pt
% 2019
% ----------------------------------------------------------------
% Este template deve ser \include'd, \input ou embrulhado ...
% ----------------------------------------------------------------
%

% ----------------------------------------------------------------
% explica
\ifthenelse{\boolean{explica}} {
\begin{myExplicaBox}{Estrutura}

\chapter{Introdução à estruturaçao da dissertação}\label{capIntroEx}

O relatório de dissertação, designado normalmente apenas por \emph{dissertação}, é um documento escrito em que \emph{à posteriori} se descreve e justifica tudo o que se fez durante o desenvolvimento da dissertação propriamente dita.

É um documento destinado a ser lido por humanos, mesmo que intermediado por recursos eletrónicos. Isto quer dizer que pode ser impresso sem perder o seu conteúdo. 
Quando muito pode perder funcionalidade ou riqueza, por exemplo pode perder cor, ou a capacidade de saltar instantaneamente duma zona do documento para outra.

Tem um caráter múltiplo de:

\begin{itemize}
\item
  obra pessoal, esforçadamente elaborada por si, assinada por si, objeto de dedicatória e de agradecimentos;
\item
  documento de avaliação, eliminatório e não repetível;
\item
  relatório, no sentido em que apresenta um objetivo, um trabalho e uma conclusão;
\item
  memória descritiva, em que são discutidas as razões da dissertação;
\item
  caderno de encargos, que apresenta os \emph{custos} dos recursos e os tempos;
\item
  história, ao apresentar o percurso, as dificuldades, os progressos e retrocessos da construção da dissertação;
\item
  justificação, porque precisa de demonstrar a validade das conclusões (mas não forçosamente que a hipótese foi verificada!);
\item
  guia para o futuro, porque dificilmente é uma construção acabada, e portanto sobre ela se pretende fazer mais.
\end{itemize}

Esta multiplicidade quase esquizofrénica torna-o um documento muito particular, na escrita e na estruturação.


Se a sua dissertação for interessante, então vai ser lida por outros, para além de si e do júri. Vai ficar depositada numa biblioteca (de livros em papel ou virtuais), onde vai durar \textbf{muito} tempo.

Por isso, vale a pena redigi-la com cuidado, de forma clara e sem erros (gralhas, de ortografia ou sintáticos).

Seja modesto mas valorize o seu trabalho e a sua contribuição para o tema, destacando-a adequadamente.

Mostre os sucessos mas também os insucessos, os caminhos errados, as hipóteses não verificadas. Não se esqueça que para os que vão usar o seu trabalho, este conhecimento é de importância capital.

A estrutura proposta está reproduzida no \emph{modelo de documento} \textbf{demFEUP}, que para os alunos da UC Dissertação do MEMG pode ser obtido nos
\href{https://sigarra.up.pt/feup/pt/conteudos_adm.list?pct_pag_id=251363\&pct_parametros=pv_curso_id=739\&pct_grupo=16171\#16171}{documentos da UC}.

Outros interessados poderão obtê-lo enviando correio ao autor.

A estrutura proposta para a dissertação é a seguinte, organizada em termos do que é parte inicial (\emph{frontmatter}), parte principal (\emph{mainmatter}) e parte final (\emph{backmatter}):
\end{myExplicaBox}
\clearpage

\begin{myExplicaBox}{Parte Inicial --- frontmatter}

Na parte inicial, introdutória devem ser incluídas:

\begin{itemize}
\item
  folha de rosto,
\item
  agradecimentos e dedicatórias,
\item
  resumos,
\item
  índices,
\item
  lista de siglas, acrónimos e unidades,
\item
  prefácio.
\end{itemize}

Esta parte é numerada de forma independente, usando numerais romanos minúsculos.

\end{myExplicaBox}
\clearpage

\begin{myExplicaBox}{Parte Principal --- mainmatter}

A parte principal da dissertação, o seu desenvolvimento aparece aqui e pode conter os seguintes temas, numa ordem aproximada:

\begin{itemize}
\item
  introdução,
\item
  proposta inicial,
\item
  objetivos,
\item
  estado da arte,
\item
  revisão bibliográfica,
\item
  discussão de metodologias,
\item
  trabalho realizado,
\item
  discussão de resultados e de cumprimento de objetivos,
\item
  conclusões,
\item
  perspetivas futuras,
\item
  bibliografia,
\end{itemize}

Esta parte é numerada de forma independente, usando numerais arábicos.
\end{myExplicaBox}
\clearpage

\begin{myExplicaBox}{Parte Final --- backmatter}

Nesta parte são colocadas as informações que, não sendo essenciais para a compreensão, validação e justificação da dissertação, ajudam e complementam o seu esclarecimento.

Podem ser apresentadas num volume independente, caso o formato ou quantidade o justifiquem.

No caso da disponibilização eletrónica, estes ficheiros podem ser apresentados também em formatos próprios, por exemplo \emph{xls}, \emph{dgn}. 
Estes ficheiros devem estar ligados aqui, mas também na introdução, quando apresenta a estrutura e constituição do relatório de dissertação. 
Tipicamente são fornecidos ao leitor compactados, num ficheiro em formato \emph{zip} ou semelhante.

Incluem:

\begin{itemize}
\item
  índices remissivos,
\item
  normas e protocolos laboratoriais,
\item
  formulários,
\item
  resultados extensos,
\item
  descrição de equipamentos,
\item
  plantas topográficas e desenhos ou ilustrações em grande formato,
\item
  manuais de aplicação
\end{itemize}

Esta parte é numerada em sequência a \textbf{mainmatter}, usando numerais arábicos.

\end{myExplicaBox}
\clearpage
}{} 
% fim explica
% ----------------------------------------------------------------
%
% Escrever daqui em diante
% VVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVV
%

\hypertarget{capIntro}{\chapter{Introdução}\label{capIntro}}


% ----------------------------------------------------------------
% explica
\ifthenelse{\boolean{explica}} {
\begin{myExplicaBox}{Introduçao}

Aqui é apresentada a motivação da dissertação, realçando a sua
importância na área de investigação.

Deve ser um resumo alargado onde se apresenta de novo o problema ou as
questões a que pretende responder, bem como as hipóteses de trabalho.

Deve também esclarecer:

\begin{itemize}
\item
  o enquadramento institucional da dissertação, especialmente no caso de ser desenvolvida em ambiente empresarial;
\item
  a organização e seccionamento do relatório e a sua composição em termos de documentos;
\item
  as convenções de escrita.
\end{itemize}

\end{myExplicaBox}
\clearpage
}{} 
% fim explica
% ----------------------------------------------------------------
%



Esta dissertação é apresentada no âmbito do Mestrado em Engenharia de
Minas e Geoambiente (\textbf{MEMG})

da Faculdade de Engenharia de Universidade do Porto (\textbf{FEUP})

Foi orientada por

\ldots{}

\ldots{}

O documento está estruturado nos seguintes capítulos:

\begin{description}
\item[{\protect\hyperlink{capIntro}{Introdução}}]
este capítulo, em que se faz a introdução ao propósito da dissertação.
\item[{\protect\hyperlink{capEstadoArte}{Estado da Arte}}]
em que se faz a avaliação do estado da arte.
\item[{\protect\hyperlink{capDesenvolve}{Desenvolvimento}}]
em que se apresenta o desenvdesenvolvimento da dissertação.
\item[{\protect\hyperlink{capApendice}{Apêndices}}]
Apêndices.
\end{description}

Neste documento são usadas as seguintes convenções de escrita:

\begin{itemize}
\item
  O corpo do documento está escrito em fonte com serifa;
\item
  Trechos literais, por exemplo comandos,
  \texttt{estão\ escritos\ na\ variante\ mono\ espaçada\ da\ fonte};
\item
  Comentários, sugestões, avisos, estão isolados em parágrafos
  precedidos por um ícon auto-explicativo (mais ou menos\ldots{}).
\end{itemize}


\section{Proposta inicial}\label{secPropostaInicial}

% ----------------------------------------------------------------
% explica
\ifthenelse{\boolean{explica}} {
\begin{myExplicaBox}{Proposta Inicial}

Consiste basicamente numa transcrição do conteúdo do documento aprovado pela comissão científica do curso, quando da aceitação da dissertação.

Deve conter objetivos reduzidos, nomes dos orientadores, recursos previstos e calendarização prevista.

\emph{É a \textbf{primeiríssima} componente da dissertação!}

\end{myExplicaBox}
\clearpage
}{} 
% fim explica
% ----------------------------------------------------------------
%
% Escrever daqui em diante
% VVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVV
%





\section{Objetivos}\label{secObjetivos}



% ----------------------------------------------------------------
% explica
\ifthenelse{\boolean{explica}} {
\begin{myExplicaBox}{Objetivos}

Apresenta-se aqui o que se pretende com a dissertação.

Como o relatório é apresentado após a realização do trabalho de dissertação, este objetivos tem que ser discutidos quer em termos de definição inicial, quer do seu reajuste em consequência da evolução ou das limitações constatadas durante a sua realização.

\end{myExplicaBox}
\clearpage
}{} 
% fim explica
% ----------------------------------------------------------------
%
% Escrever daqui em diante
% VVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVV
%



\section{Estado da arte}\label{secEstadoDaArte}



% ----------------------------------------------------------------
% explica
\ifthenelse{\boolean{explica}} {
\begin{myExplicaBox}{Estado da Arte}


Deve aqui ser apresentado e discutido o que sobre o assunto da dissertação já existe escrito ou publicado.

Muitas vezes o estado da arte e a revisão bibliográfica são apresentadas em conjunto. O autor deve demonstrar aqui que dispõe dos conhecimentos mais relevantes e atuais sobre a área de investigação.

Deve também ser feito aqui o enquadramento legal e normativo.

Sistematize a elaboração desta parte, criando a sua bibliografia -- a sua coleção de livros, artigos, relatórios e textos de referência -- recorrendo a ferramentas adequadas.

Use \textbf{Mendeley}, \textbf{Zotero}, \textbf{Endnote}, \textbf{JabRef}, \textbf{DocEar}, \textbf{Freemind} ou uma outra das dezenas de ferramentas disponíveis para a criação e gestão de bibliografias.

Para permitir a rastreabilidade da pesquisa bibliográfica, pode usar a metodologia de revisão sistemática \href{http://www.prisma-statement.org}{PRISMA Statement}.

Essa bibliografia vai ser instrumental para no fim criar a sua lista e as referências cruzadas bibliográficas.

\end{myExplicaBox}
\clearpage
}{} 
% fim explica
% ----------------------------------------------------------------
%
% Escrever daqui em diante
% VVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVV
%







% ----------------------------------------------------------------
% explica
\ifthenelse{\boolean{explica}} {
\begin{myExplicaBox}{Extra texto}

Nos livros em papel é corrente a apresentação de imagens, gráficos, desenhos, tabelas.

Nos livros eletrónicos é possível a inclusão de materiais multimédia, entre outros imagens 3D, gráficos animados, som e vídeo.

Todos estes materiais, desde que não meramente decorativos, devem ser legendados concisa e sucintamente, associados a referências cruzadas e listados em tabelas de indexação. É aconselhável a numeração.


\end{myExplicaBox}
\clearpage
}{} 
% fim explica
% ----------------------------------------------------------------
%
% Escrever daqui em diante
% VVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVV
%





